最近幾日嘅話題，係香港「法治已死」還是「法治未死」

最近幾日嘅話題，係香港「法治已死」還是「法治未死」

而我，對此並不熱衷。

這比較像個偽命題。

首先要了解何謂法治。

法治，是與人治相反之概念。與法制不同，法治指以民意授權為前提和基礎立法，以嚴格依法管治國家為核心，以制約權力為關鍵的社會管理機制、社會活動方式和社會秩序狀態。（錄自維基百科，英語原文出自Oxford English Dictionary）

「法治」乃與「專制」對立（梁啟超所指），具有司法獨立、法律面前人人平等……等等不同特質。但這些都只是所謂「法治」之元素，非其根本、基礎。

「法治」之基礎，乃是法律本身制訂之原意，而這是取決於制訂法律者。

由民選政府制訂的法律，因為要爭取人民支持，其原意應是保障民權，制衡公權的。反之，毋須經民意授權的政府，其法律也更多是從保障政權出發，少從保障民權出發。如此看來，此法律是「專制」的。這些國家也只能是「偽法治國家」，本質仍是「專制」的。

鐵腕披上綾羅綢緞，依然是鐵腕，鐵腕政治依舊是專制的。

以下兩個情況，更能顯示「專制國家」和「偽法治國家」是何等的相似。

國家A（專制）

市民：「皇帝你給我滾！」

統治者：「拉下去斬了！」

市民：「為甚麼！」

統治者：「莫須有！」

國家B（偽法治）

市民：「總統你給我滾！」

統治者：「來人！拿下！送上法庭！」

（經過審訊）

法官：「根據法例，你干犯叛國罪，應判處斬首之刑。」

兩個國家，形式不同，仍是一丘之貉。

香港此地，政府不是民選，立法機構亦非全數民選，香港法律的制訂人談何民意授權？

法治在香港，其實從未存在過，哪有已死未死之辯？

你們彷彿在指着一件死物，激烈地討論它到底有沒有生命。🥴

香港政府大談的「法治」，徒為專制、極權的化妝品；只有看穿濃妝厚抹的人，才能看到其真面目。

我不怪你們，曾幾何時，還在看小學/初中教科書時，我都曾經相信過香港是有法治的。

香港歷史台 @Hkhistory

香港法治冇死，因為從來都冇存在過
順便幫自己賣下廣告小弟個Channel有一條片完整地解釋咗何謂法治，同埋點解香港現行體制之下從來都冇法治。希望幫到唔同人理解啦

問過楊生未

幫你出po?

本土YouTube Channel跪求大家支持

之前已經出過一次post已經好感謝大家嘅支持雖然睇嘅人唔多不過繼續經營下
我自己喺個post入面都有講，我唔一定講啲同某類人啱聽嘅嘢我表達我自己嘅睇法希望促進討論一齊為香港求出路

師兄如果你有興趣就subscribe 啦

好

推

姐係話，香港唔撚係法治社會，從來唔係，但點解開始咁多人留意到法治蕩然無存?因為部分香港人覺醒，雖然唔多，但部分中立、沉默、遊離派，都可以正視到香港根本無法治，連人權都開始崩塌，民主及自由完全受打壓。所以唔理你支持體制外定內反抗都好，矛頭要直指港共及支共政權。我哋無資本去搞分化，只有齊心、團結先可以抗爭到。但若果你只求安隱生活，唔好再批評咁多，繼續你嘅生活。

我記得細個讀過法治就係三權分立
一早死撚左啦

推比多啲人睇完思考下

形式不同，仍是一丘之貉。

幫你推推

我睇咗段片，講得好好喎
你整架？
幫你重開post宣傳吓？

Tom Bingham 本書應該唔少人睇過，你簡要咁講咗重點出嚟，
但最重要係講解咗香港個情況

無人講出嚟，你睇陳文敏本新書有一篇講法治，講到一舊舊

早幾年戴妖都出咗本書講，無記錯好似都係無乜料到

【立會要初選 「三不投」聯署】

師兄，條channel係我有份既
首先多謝你欣賞我地既努力台長表示極感動
如果你咁有心幫我地宣傳當然歡迎啦想真知識可以傳開

法治已死

雖然認同香港唔存在法治，但我認為香港唔民主最多解釋到點解香港無法治。但法治係兼容專制同民主制度。
法治概念有好大爭議，但幾條比較出名既原則: 1。法律係最高依歸，高於任何權力 2。法律面前人人平等 [3。]保障人權 [4。]彰顯道德(良法先係法律，以前帶耀庭最鍾意講) [5。]三權分立 (我諗出名啲既係孟德斯9)

括號係我唔認同或者唔肯定，我地剩係睇前2樣。香港承襲英治既法律，個啲法律既條文同執行都賦予公權力同政府太大自由裁量權; 而家甚至有法不依

其實法治係乜野，重點又唔係真係法治係乜，因為要介界法治，佢本身唔係一個客觀真理既觀念然後等待被發現。佢只係唔同學派或者政治力量想用佢黎分析國家或者國家既法律，唔同法治既定義係有佢既目的性。

所以中共講佢行緊佢既法治，歐美講自己先係法治，自由派可以講民主係必要於法治，社會主義者可以講三權分立係與不相干。

如果要討論法治咩定義先係合理，咁我諗其中一個係講法矛唔矛盾，或者某啲定義法治係咪仲有效既分析方法(例如良法先係法治就唔係，雖然有人會argue係)

所以，你覺得講法治而死係偽命題，我會覺得。。討論法治本身已經係偽命題[9up]

btw, tom bingham既討論方向似係更偏向法治既procedure aspect? 同我既討論方向唔同

仲信香港有法治係咪on 9